%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Arsclassica Article
% LaTeX Template
% Version 1.1 (1/8/17)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Lorenzo Pantieri (http://www.lorenzopantieri.net) with extensive modifications by:
% Vel (vel@latextemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
10pt, % Main document font size
a4paper % Paper type, use 'letterpaper' for US Letter paper
]{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}


\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}

\begin{document}
\begin{titlepage}
  
  \begin{minipage}{0\textwidth}
    \includegraphics[width=4cm]{Figures/logo_loria_complet.jpg}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.3\textwidth}
    \includegraphics[width=4cm]{Figures/UniversiteLogo.jpg}
  \end{minipage}
  \hfill
  
  \begin{sffamily}
    \begin{center}
      \textsc{\LARGE  Université de Lorraine}\\[0.25cm]
      \textsc{\Large  License Infomatique}\\[0.10cm]
      \textsc{\Large  3eme année}\\[1.5cm]
      
      \textsc{\LARGE  Rapport de stage}\\[1.5cm]
      
      % Title
      \HRule \\[0.4cm]
      %trouver vrai titre
             { \huge \bfseries Reproduction d'étude\\[0.4cm] }
             
             \HRule \\[1cm]
             
             \includegraphics[width=6cm]{Figures/habitude.png}
             \\[1cm]
             
             \begin{minipage}{0.4\textwidth}
               \begin{flushleft} \large
                 Antonin \textsc{CALBA}\\
               \end{flushleft}
             \end{minipage}
             \hfill
             \begin{minipage}{0.5\textwidth}
               \begin{flushright} \large
                 \emph{Tuteur :} M. Jeremy\textsc{FIX}\\
                 \emph{Chef d'équipe : } M. Bernard \textsc{GIRAU }
               \end{flushright}
             \end{minipage}
             \vfill

             % Bottom of the page
             {\large 9\ier{} Avril 2018 — 1 Juin 2018}
    \end{center}
  \end{sffamily}
\end{titlepage}




\newpage
%avant propos
\textsc{\Large Description du sujet}\\[1cm]
L'objet du stage est de repoduire des résultats expérimentaux sur l'émargence des habitudes d'un agent artificiel controlé par un réseau de neuroes dynamique\\[1cm]

\textsc{\Large Modifications opérée pendant le stage}\\[1cm]

\textsc{\Large Résultat du stage}\\[1cm]

\newpage
\textsc{\LARGE Remerciement}\\[1cm]%Section ou pas ?????
%Exemple a reprendre et modifier a ma sauce
EXEMPLE A MODIFIER A FAIRE A LA FIN DU STAGE
%Je tiens à remercier toutes les personnes qui ont contribué au succès de mon stage et qui m'ont aidé lors de la rédaction de ce rapport.

%Tout d'abord, j'adresse mes remerciements à mon professeur, Mr Joseph X de l'Université Y qui m'a beaucoup aidé dans ma recherche de stage et m'a permis de postuler dans cette entreprise. Son écoute et ses conseils m'ont permis de cibler mes candidatures, et de trouver ce stage qui était en totale adéquation avec mes attentes.

%Je tiens à remercier vivement mon maitre de stage, Mr Gabriel X, responsable du service Y au sein de l'entreprise F, pour son accueil, le temps passé ensemble et le partage de son expertise au quotidien. Grâce aussi à sa confiance j'ai pu m'accomplir totalement dans mes missions. Il fut d'une aide précieuse dans les moments les plus délicats.

%Je remercie également toute l'équipe E pour leur accueil, leur esprit d'équipe et en particulier Mr DDDD, qui m'a beaucoup aidé à comprendre les problématiques d'achats sécurisés...

%Enfin, je tiens à remercier toutes les personnes qui m'ont conseillé et relu lors de la rédaction de ce rapport de stage : ma famille, mon amie Julie B camarade de promotion.

\newpage
\tableofcontents

\newpage
\section{\label{sec:loria}Le Loria}

% Description loria
Explication de qu'es que le loria: objectif, differents departement (presentation)

Mon stage c'est déroulé au sein du loria, Laboratoire lorrain de Recherche en Informatique et ses Applications. C'est une unité mixte de recherche commun à plusieurs autre entité: le CNRS, l'université de Lorraine et l'INRIA. Ca mission est la recherche fondamentale et appliquée en science informatique.
Le Loria a pour mission la recherche fondamentale et appliquée en sciences informatiques et ce, depuis sa création, en 1997.

Le Loria est membre de la Fédération Charles Hermite qui regroupe les trois principaux  laboratoires de recherche en mathématiques et STIC (science et technologies de l’information et de la communication) de Lorraine. Le laboratoire fait partie du pôle scientifique AM2I (Automatique, Mathématiques, Informatique et leurs interactions) de l’Université de Lorraine.

Les travaux scientifiques sont menés au sein de 28 équipes structurées en 5 départements, dont 15 sont communes avec Inria, représentant un total de plus de 400 personnes. Le Loria est un des plus grands laboratoires de la région lorraine.
\\

HISTORIQUE COPIE COLLE DU SITE LORIA

Un demi-siècle d’histoire…

On ne peut évoquer l’histoire du LORIA sans évoquer celle de l’informatique en Lorraine.

L’informatique se développe dans la région dès 1958, sous l’impulsion du Professeur Jean Legras, en s’appuyant sur l’analyse numérique et les mathématiques appliquées. L’arrivée de Claude Pair, mathématicien et théoricien de la programmation, au début des années 1960 permet de diversifier les thèmes de recherche en développant des travaux sur les langages, la compilation et la théorie des graphes.

Naissance du CRIN en 1976

Au début des années 1970, le développement de l’informatique dans les trois nouvelles universités de Nancy s’accompagne de créations de postes d’enseignants-chercheurs qui se regroupent au sein du CRIN, (Centre de Recherche en Informatique de Nancy), laboratoire commun aux trois universités.

Jean-Paul Haton, Professeur à l’Université Henri Poincaré de Nancy et premier informaticien à l’IUF introduit en 1973 une nouvelle thématique, la reconnaissance de la parole. Ce qui permet au CRIN, fort d’une centaine de chercheurs répartis en 10 équipes, de se structurer en 2 grands axes : Théorie et Techniques du Logiciel (TTL) et Reconnaissance des Formes et Intelligence Artificielle (RFIA). Le CNRS reconnaît alors le CRIN comme équipe associée puis comme laboratoire associé.

Arrivée de l’INRIA en Lorraine et le développement d’autres axes de recherche

Au début des années 80, le CNRS et l’INRIA créent l’INIST et

l’INRIA Lorraine afin de contribuer au renouveau économique de la région en favorisant la recherche informatique. De 1986 à 1994, l’INRIA crée des équipes communes avec le CRIN, qui se développe alors sous la direction de Jean-Pierre Finance. Le centre Charles Hermite crée en 1994 préfigure le développement des recherches sur le parallélisme, la grille et le calcul à hautes performances.

Jean-Marie Pierrel prend la direction du CRIN en 1994 et signe une charte d’objectifs scientifiques avec le CNRS, qui consolide non seulement les deux thèmes historiques de recherche mais officialise aussi le développement de trois secteurs pluridisciplinaires : l’informatique et les sciences humaines et sociales, la modélisation et calcul à hautes performances, et les sciences de la vie et de la santé.

Création du LORIA

La préparation du contrat quadriennal 1997-2000 conduit à proposer la création d’une UMR (Unité Mixte de Recherche) associant le CNRS, l’INRIA et les universités de Nancy : le LORIA. Tout au long de ces années, l’environnement du laboratoire a contribué à maintenir dans l’unité des objectifs d’excellence à la fois théoriques et appliqués, et à développer harmonieusement les recherches pluridisciplinaires et les applications.\\
FIN HISTORIQUE\\

Le Loria, de pars ses nombreuses et diverse thématique de recherche, se décompose en cinq département.

-Le premier, "Algorithmique, calcul, image et géométrie" se concentre sur des problèmes algorithmique plus spécialement dans des domaines de calculs symboliques et géometriques. Il étudit tous les aspects algorithmiques, de leurs fondements mathématiques à leurs implantations efficaces et robustes tant pour des données bruitées que pour des calculs imprécis.

-Le deuxieme, "Méthodes formelles", développe des sujets de recherche tels que la contribution aux logiques et aux théories de preuve, des techniques pour la vérification des systèmes réactifs et distribués, la virologie et la sûreté.

-Le troisieme, "Réseaux, systèmes et services", s’attache aux problèmes issus des systèmes distribués et parallèles ainsi que sur la capacité qu’ils ont, à une échelle jusque là inconnue, à travailler, gérer et calculer en toute transparence. Il repose sur la gestion et la coopération des réseaux modernes, l’informatique parallèle et distribuée ainsi que les aspects “temps réel”. Les différentes méthodes appliquées sont la modélisation formelle et les preuves, la conception d’algorithmes et de protocoles, la mise en oeuvre de logiciels, l’expérimentation, le benchmarking et la contribution aux plate-formes de recherche pour la simulation en taille réelle.

-Le quatrieme, "Traitement des langues et des connaissances", étudie les trois domaines étroitement liés que sont les langues naturelles, les connaissances et les documents. Les thématiques autour des langues couvrent un large spectre et concernent notamment la parole (analyse, reconnaissance, synthèse et perception), la syntaxe (par de méthodes symboliques ou statistiques), la sémantique et la représentation du discours. Dans le domaine des connaissances, les travaux concernent, entre autres, la représentation des connaissances et la formalisation du raisonnement, la découverte de connaissances par l’utilisation de méthodes symboliques ou numériques de fouille de données, les méthodes d’apprentissage et la classification. Concernant les documents, les principales thématiques sont la reconnaissance de formes, la reconnaissance de symboles et la modélisation de l’écriture manuscrite.

-Le cinquieme et dernier departement, "Systèmes complexes, intelligence artificielle et robotique", s’intéressent à des sujets concernant les systèmes complexes, l’intelligence artificielle et la robotique. Une des notions tranversale de ce departement est la modélisation et l'étude de système complexes, c’est-à-dire de systèmes constitués d’un grand nombre d’entités: automates cellulaires , biomodécules, réseaux de neurones, systèmes multi-agents artificiels et robotiques, systèmes sociaux. Ce département aborde également des questions plus fondamentales sur les outils de l’intelligence artificielle: apprentissage par réseaux de neurones, calcul bio-inspiré , apprentissage automatique (machine learning), analyse de données complexes, planification et décision dans l’incertain / apprentissage par renforcement, systèmes de recommandation et analyse de structures biomoléculaires.

C'est dans ce dernier departement que j'ai été integré pour mon stage et plus particulièrement dans l'équipe BISCUIT %signification de BISCUIT
Le but de l’équipe BISCUIT est d’élaborer des modèles neuromimétiques plus particulièrement destinés à l’émulation de fonctions cognitives. En effet, une des caractéristiques de l’intelligence humaine est de donner des réponses satisfaisantes, alors que le sujet est confronté à des situations complexes, peu structurées et incluant de nombreux paramètres. Dans le domaine du traitement automatique de l’information, cette capacité est recherchée pour des problèmes comme la navigation dans des environnements inconnus ou l’analyse et l’interprétation de données. Nous étudions la capacité des modèles connexionnistes à donner des outils satisfaisants dans ce domaine.




\section{\label{sec:Stage}Stage}
% Le  sujet  du  stage,  et  le  contexte  dans  lequel  il  s’inscrit  (par  exemple,  vis  a  vis  d’un  ou plusieurs projets de l’entreprise)
-Le  sujet  du  stage,  et  le  contexte  dans  lequel  il  s’inscrit  (par  exemple,  vis  a  vis  d’un  ou
plusieurs projets de l’entreprise)

Mon stage as eu pour but de reproduire les résultats d'une étude "Modeling habits as self-sustaining patterns of sensimotor behavior" \cite{Egbert2014}. Cette étude a pour objectif de mettre en évidence par la modélisation une nouvelle conception des habitudes. % Contexte Thése utiles pour les travaux d'adrien? d'autre que je connais pas ?

—  L’environnement  de  travail  et  les  differentes  contraintes  de  nature  logicielle,  mais  aussi
methodologiques (cahier des charges, planning..) 
language Python pas de réel contrainte ni cahier des charges ni de planning

—  Les objectifs a atteindre
Reproduire les résultats de l'étude

—  La demarche et la methode suivies pour atteindre ces objectifs
J'ai suivie l'etude lol

—  Le resultat obtenu. Discuter en particulier des differentes decisions qui ont  et e faites (choix
de conception, choix technologiques), des difficultes rencontrees et de comment elles ont  et e
surmontees
Y'a un pavé en dessous pour commencer
Puis RE SCIENCE si c'est fini tot

—  L’ etat du travail a l’issue du stage et ses possibles prolongements. En particulier, placer
votre travail vis a vis des objectifs et du planning des taches.
bah faut attendre la fin XD


Déroulement stage explication de ce que j'ai fait et comment


Durant les premiers jours j'ai construis la base du modele utiliser dans ces études
Je l'ai créé en systeme de class
Pour commencer j'ai créé la class Noeud qui est à la base de tout. Elle était initialement composé de 2 vecteur et 1 scalaire, le premier vecteur répresentation la position du noeud dans l'espace sensimoteur, le second represente la velocité, et le scalaire correspond au poid
Elle contient aussi deux methodes retournant un scalaire,
la premiere permettant de voir l'influence du noeud sur l'agent selon la distance entre leurs positions dans l'espace sensimoteur
la second selon le poid du noeuds et ceux en suivant les equations suivante
Equation 2 et 3
J'ai utilisé un class toute faites trouver sur internet pour faire des vecteurs 2 scalaires et les calculs associés 
Ensuite j'ai crée un class environnement contenant la liste des noeuds, de plus avec des methodes permettant de calculer la densité de noeuds autour de l'agent pour en rajouter si necessaire et l'influence que la totalité des noeuds qui permet d'appliquer le deplacement juste au robot.
J'ai poursuivit par créer la class robot initialement composé de l'environnement, d'un vecteur donnant la position actuel de l'agent dans un espace 2D, un vecteur correspondant a la vitesse actuel de l'agent, deux methodes permettant de deplacer l'agent selon soit un vecteur donner en entrer pour l'entrainement soit en utilisant l'environnement et les noeuds créé lors de cette entrainement.
A partir de ces 3 class j'ai pu faire un première modélisation avec un agent possédent 2 moteur mais pas de sensor. J'ai entrainé mon agent a faire des cercles en lui appliquant comme vitesse le vecteur suivante (equ11) puis apres cette phase d'entrainement j'ai placé mon agent sur un endroit aleatoire dans les alentours du cercle et je l'ai laissé se deplacer avec le deplacement IDSM, j'ai pu observé qu'il s'est dirigié immediatement vers le cercle pour finir par le reproduire parfaitement (ici img)
J'ai poursuivis avec un agent possédant 1 moteur et 1 senseur simulant un capteur de lumière, j'ai du adapter environnement pour que le resultat de influenceTt ne retourne plus la vitesse du robot mais son acceleration, un vecteur sensimotor est aussi apparu dans robot representant l'etat des moteurs et des senseurs du robot, le vecteur position a été renommer sensimotor, 

9–11 Travail sur le modele version 2Motor0Sensord

12-16 Travail sur le modele version 1Motor1Sensor
16-23 2motor2sensor
18 changement utilisation vecteur pour librairie numpy


\section{\label{sec:conclusion}Conclusion du stage}



%%%% APRES CA EXEMPLE ET PRISE DE NOTES
\section{Introduction}

blzabnalzkn je suis super content ddzlfjkspslk,f. Comme on le verra en partie \ref{sec:method}. Nous allons étudier le papier~\cite{Egbert2014}.

\begin{eqnarray}
  \Gamma(a, N_v) &=& \sum_N \omega(N_w)^\mu\\
  T &=& 1\\
\label{eq:mu}  \frac{d \mu}{dt} &=& \frac{V(x) + A(x)}{\phi(x)}
\end{eqnarray}

L'équation \ref{eq:mu} nous donne ...

\section{\label{sec:method} Méthodes}

\begin{figure}[htbp]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\columnwidth]{Figures/img.pdf}
  \end{center}
  \caption{\label{fig:img} Illustration du suivi d'une trajectoire imposée.}
\end{figure}

La figure~\ref{fig:img} nous montre ...












%----------------------------------------------------------------------------------------

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{sample.bib}

\end{document}
